

习题 1.1 P6

4. 解:

```
i ← 1
while(i) do
  if(i * i > n) break
  i ← i + 1
return i - 1
```

7. 解:

设 $\gcd(m, n) = a$

则 $m = ax, n = ay$

$$\frac{m}{n} = \frac{ax}{ay} = \frac{x}{y}$$

$$j = m \bmod n = m - i n = ax - i ay = a(x - iy)$$

$\therefore j$ 可以被 a 整除

$\therefore m, n$ 可以被 a 整除

$$\therefore \gcd(m, n) = \gcd(n, m \bmod n)$$

习题 1.2

P13. 1. 无解, 已知狼吃羊 \rightarrow 白菜

第一次只能带羊走,

第二次无论带谁, 都会在两岸存在克制关系

P14. 4. if $b^2 - 4ac > 0$

$$\text{answer1} \leftarrow (-b + \sqrt{b^2 - 4ac}) / 2a$$

$$\text{answer2} \leftarrow (-b - \sqrt{b^2 - 4ac}) / 2a$$

return answer1, answer2

else if $b^2 - 4ac = 0$

$$\text{answer1} \leftarrow (-b + \sqrt{b^2 - 4ac}) / 2a$$

return answer1

else

return -1 // 无解

5.

a.

将十进制正整数每次除以 2, 直到整数为 0
记录余数, 将余数逆序放置, 即二进制

b.

假设正整数为 n

$$i \leftarrow 0, j \leftarrow 0$$

while $n \neq 0$ do

$$A[i] \leftarrow n \% 2$$

$$i \leftarrow i + 1$$

while $j < \text{length} / 2$ do

$$A[j], A[\text{length} - 1 - j] = A[\text{length} - 1 - j], A[j]$$

$$j \leftarrow j + 1$$

习题 1.3 P19 4.

a. 将城中的两个岛, 北岸, 南岸视为图的节点

七座桥视为边

问题则为是否存在一条欧拉回路

b. 无解,

因为四个节点的度数均为奇数

需要将奇数度数的节点化为 0, 至少需 2 座新桥

习题 2.1 P39

2. a.

基本操作: 矩阵对应的每一项对应相加

执行次数: n^2 次 (矩阵阶数)

n 次 (矩阵元素个数)

b.

基本操作: 矩阵的每一行元素和别的每一列元素 -- 相乘

执行次数: n^3 次 (矩阵阶数)

n^2 次 (矩阵元素个数)

习题 2.2 P46

2.

$$\lim_{n \rightarrow \infty} n(n+1)/2 = n^2.$$

$$\because t(n) \leq c g(n) \Rightarrow t(n) \in O(g(n))$$

$$t(n) \geq c g(n) \Rightarrow t(n) \in \Omega(g(n))$$

$$c_1 g(n) \leq t(n) \leq c_2 g(n) \Rightarrow t(n) \in \Theta(g(n))$$

$\therefore a, b, d$ 为真

c 为假, 正确应为 $n(n+1)/2 \in \Theta(n^2)$

3.

$$a. (n^2+1)^{10} \in \Theta(n^{20})$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n^2+1)^{10}}{n^{20}} = \lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \frac{1}{n^2})^{10} = 1$$

$$b. \sqrt{10n^2+7n+3} \in \Theta(n)$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt{10n^2+7n+3}}{n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{10 + \frac{7}{n} + \frac{3}{n^2}} = \sqrt{10}$$

$$c. 2n \lg(n+2)^2 + (n+2)^2 \lg \frac{n}{2} \in \Theta(n^2 \lg n)$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2n \lg(n+2)^2 + (n+2)^2 \lg \frac{n}{2}}{n^2 \lg n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2 \lg(n+2)^2}{n \lg n} + \frac{(n^2+4+2n)(\lg n - \lg 2)}{n^2 \lg n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2 \lg n - n^2 \lg 2 + 4 \lg n - 4 \lg 2 + 2n \lg n - 2n \lg 2}{n^2 \lg n}$$

$$d. 2^{n+1} + 3^{n-1} \in \Theta(3^n)$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2^{n+1} + 3^{n-1}}{3^n} = (\frac{2}{3})^n \times 2 + \frac{1}{3} = \frac{1}{3}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} (1 - \frac{\lg 2}{\lg n} + \frac{4}{n^2} - \frac{4 \lg 2}{n^2 \lg n} + \frac{2}{n} - \frac{2 \lg 2}{n \lg n}) = 1$$

$$e. \lfloor \log_2 n \rfloor \in \Theta(\log n)$$

$$\log_2 n - 1 \leq \lfloor \log_2 n \rfloor \leq \log_2 n$$

$$\log_2 n - 1 \in \Theta(\log n) \quad \log_2 n \in \Theta(\log n)$$

$$\therefore \lfloor \log_2 n \rfloor \in \Theta(\log n)$$

P47 5. 排序:

$$|n^2, 5 \lg(n+100)|^{10}, \sqrt[3]{n}, 0.001n^4 + 3n^3 + 1, 3^n, 2^{2n}, (n-2)!$$

2.3

1.

$$e. \sum_{i=0}^{n-1} i(i+1)$$

$$\begin{aligned} \sum_{i=0}^{n-1} i(i+1) &= \sum_{i=0}^{n-1} i^2 + \sum_{i=0}^{n-1} i \\ &= 0+1+4+\dots+(n-1)^2 + 0+1+2+\dots+(n-1) \\ &= \frac{(n-1)n(2n-1)}{6} + \frac{(n-1)n}{2} \\ &= \frac{(n-1)n(2n-1+3)}{6} \\ &= \frac{n(n-1)(n+1)}{3} \end{aligned}$$

$$g. \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n ij$$

$$\begin{aligned} &= \sum_{i=1}^n i \left(\sum_{j=1}^n j \right) \\ &= \sum_{i=1}^n i \frac{(1+n)n}{2} \\ &= \frac{n(1+n)}{2} \cdot \frac{n(1+n)}{2} \\ &= \frac{n^2(1+n)^2}{4} \end{aligned}$$

$$2. c. \sum_{i=1}^n (i+1)2^{i-1}$$

$$\sum_{i=1}^n (i+1)2^{i-1} = 2 \cdot 2^0 + 3 \cdot 2^1 + 4 \cdot 2^2 + \dots + (n+1)2^{n-1} \quad \textcircled{1}$$

$$2 \sum_{i=1}^n (i+1)2^{i-1} = 2 \cdot 2^1 + 3 \cdot 2^2 + \dots + n2^{n-1} + (n+1)2^n \quad \textcircled{2}$$

$\textcircled{2} - \textcircled{1}$ 有

$$\begin{aligned} \sum_{i=1}^n (i+1)2^{i-1} &= (n+1)2^n - 2^{n-1} - 2^{n-2} - \dots - 2^2 - 2^1 - 2^0 \\ &= (n+1)2^n - 2^n - 3 = n2^n - 3 \end{aligned}$$

$$\text{易知 } \sum_{i=1}^n (i+1)2^{i-1} \in \Theta(n2^n)$$

$$d. \sum_{i=0}^{n-1} \sum_{j=0}^{i-1} (i+j)$$

$$\sum_{i=0}^{n-1} \sum_{j=0}^{i-1} (i+j) = \sum_{i=0}^{n-1} i + (i+1) + (i+2) + \dots + 2i-2 + (2i-1)$$

$$= \sum_{i=0}^{n-1} \frac{(3i-1) \times i}{2} = \sum_{i=0}^{n-1} \frac{3i^2 - i}{2}$$

$$= \frac{3}{2} \sum_{i=0}^{n-1} i^2 - \frac{1}{2} \sum_{i=0}^{n-1} i$$

$$= \frac{3}{2} \frac{(n-1)n(2n-1)}{2} - \frac{1}{2} \times \frac{(n-1)n}{2}$$

$$\text{易知 } \frac{3}{2} \frac{(n-1)n(2n-1)}{2} - \frac{1}{2} \times \frac{(n-1)n}{2} \in \Theta(n^3)$$

5. Secret(A[0..n-1])

a. 求的是数组内最大值-最小值

b. 基本操作: 数与数比较

c. 执行了 $2n$ 次

d. 类型: 线性效率 $\Theta(n)$

e. 无法改进, 因为想要找到数组中的最大最小值, 需遍历数组, 效率类型只能是线性效率

6. Enigma(A[0..n-1, 0..n-1])

a. 求的是该矩阵是否是对称矩阵

b. 基本操作: 数与数是否相等

$$\sum_{i=0}^{n-2} \sum_{j=i+1}^{n-1} 1 = \sum_{i=0}^{n-2} (n-1-i) = \frac{(n-0) \times (n-1+0) \times 1}{2} = \frac{(n-1)n}{2}$$

c. 执行了 $\frac{(n-1)n}{2}$ 次

d. 类型: 平方效率类型 $\Theta(n^2)$

e. 无法改进, 因为必须比较所有 $i < j$ 的元素对

习题 2.4 P59

1. 解递推关系:

$$\begin{aligned} a. x(n) &= x(n-1) + 5 \\ &= x(n-2) + 10 \\ &= x(n-3) + 15 \\ &= \dots = x(n-(n-1)) + 5(n-1) \\ &= x(1) + 5(n-1) = 5(n-1) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} b. x(n) &= 3x(n-1) \\ &= 3^2 x(n-2) \\ &= 3^3 x(n-3) \\ &= \dots \\ &= 3^{n-1} x(n-(n-1)) \\ &= 3^{n-1} x(1) = 4 \cdot 3^{n-1} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} c. x(n) &= x(n-1) + n \\ &= x(n-2) + n + n-1 \\ &= x(n-3) + n + n-1 + n-2 \\ &= \dots = x(n-n) + n + n-1 + n-2 + \dots + 1 \\ &= n + n-1 + n-2 + \dots + 1 + 0 \\ &= \frac{(n+1)n}{2} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} d. x(n) &= x(n/2) + n \\ &= x(n/4) + \frac{n}{2} + n \\ &= x(n/8) + \frac{n}{4} + \frac{n}{2} + n \\ \because x(1) &= 1, n = 2^k \\ \therefore x(n) &= x\left(\frac{n}{2^k}\right) + n + \frac{n}{2} + \frac{n}{4} + \dots + \frac{n}{2^{k-1}} \\ &= 2^k + 2^{k-1} + 2^{k-2} + \dots + 2^1 + 2^0 \\ &= \frac{1-2^k}{1-2} = 2^k - 1 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} e. x(n) &= x\left(\frac{n}{3}\right) + 1 \\ &= x\left(\frac{n}{9}\right) + 1 + 1 \\ &= x\left(\frac{n}{27}\right) + 1 + 1 + 1 \end{aligned}$$

$$\because x(1) = 1, n = 3^k$$

$$\begin{aligned} \therefore x(n) &= x\left(\frac{n}{3^k}\right) + k \\ &= x(1) + k = k \end{aligned}$$

3. 解: 基本操作: 加法和乘法

设递推式为 $g(n)$

$$g(n) = \begin{cases} 0 & n=1 \\ g(n-1) + 3 & n \neq 1 \end{cases}$$

$$\begin{aligned} \therefore g(n) &= g(n-1) + 3 \\ &= g(n-2) + 6 \\ &= \dots \\ &= g(n-n) + 3n = 3n \end{aligned}$$